+++
title = "Закон Ома в дифференциальной форме"
weight = 15

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 15\. Закон Ома в дифференциальной форме. Электрическое поле внутри и вне проводника при наличии постоянного тока.

## Запись закона Ома в дифференциальной форме


{% katex(block=true) %}
$$
I=\frac{U}{R}=\frac{Edl}{\rho dl/dS}=\frac{EdS}{\rho} \\
j = \frac{dI}{dS}=\frac{1}{\rho}E \implies
\vec{j}=\sigma\vec{E}
$$
{% end %}

последние уравнение и есть запись ома в дифференциальной форме

- $\sigma = 1/\rho$ -  удельная электропроводность в данной точке проводника в данный момент времени,

$\vec{j}$ – вектор плотности тока в данной точке проводника в данный момент времени,

$\vec{E}$ – вектор напряжённости электрического поля в данной точке проводника в данный момент времени, который приводит к появлению тока с плотностью $\vec{j}$.

## Электрическое поле внутри и вне проводника

При протекании тока на поверхности, возникает избыточный заряд, следовательно имеется нормальная составляющая $\vec{E}$.
Ищем тангенциальную составляющей $\vec{E}$, которая находится вблизи поверхности проводника.
Таким образом вектор составляет неравный нулю угол $\alpha$

![conductor field with current](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/conductor-field-with-current.jpg)

Если токи стационарны, то распределение зарядов в проводящей среде не меняется во времени.
Заряды при этом движутся создают кулоновское поле такое же, как и неподвижные заряды.
Следовательно поле стационарных токов - потенциальное.
В отличие от электрического, электростатическое  равно нулю при равновесии зарядов.
$\vec{E}$ есть у стационарных токов и внутри проводников.

## Потенциальное поле

поле в котором работа совершаемая силами перемещения заряда из одного положения в другое зависит только от начального и конечного положения.
Силы в таких полях консервативные(сила тяжести).
При зависимости работы от траектории перемещения тела, сила называется диссипативной(сила трения).
